焦點：中國禽流感疫情嚴重 蛋雞養殖戶腹背受敵苦不堪言

焦點：中國禽流感疫情嚴重
蛋雞養殖戶腹背受敵苦不堪言

2017年 2月 24日 星期五 18:39 BJT

路透北京2月24日 - 中國爆發歷來最嚴重的禽流感疫情後，許多家禽市場關閉，蛋雞養殖戶只得繼續花錢喂養許多早該屠宰當作肉品賣掉的蛋雞。

由於民眾擔心禽流感，雞蛋需求已經大幅下滑，雞賣不掉又讓蛋雞養殖戶處境雪上加霜，一些養殖戶形容這是中國蛋業歷來最大危機之一。

「想賣雞，不能賣。沒有辦法，只能繼續養，眼睜睜看著賠錢，」在湖北省中部餵有1萬隻蛋雞的養殖戶張棟說。

中國的蛋雞養殖戶，通常在母雞產蛋400-500天，產量頻率較不規律後在活禽市場出售母雞。

但在爆發禽流感之後，地方當局為對抗疫情，已關閉活禽市場，限制家禽運送。自去年10月以來，H7N9禽流感病毒已造成約100人喪生。

這個死亡人數是2013年上次禽流感疫情的近三倍。

和其它病毒不同，感染H7N9的家禽很難被識別，因為幾乎沒有症狀，這意味著目前為止中國還沒有像韓國、日本近期那樣大面積宰殺家禽。

養殖戶不得不把已過了產蛋高峰期的家禽繼續留欄，這進一步壓低雞蛋價格。本週中國的雞蛋價格已經跌至每公斤不到4元人民幣的七年低點，因為躲過宰殺的母雞繼續產蛋。

「現在這個行業處在生死關頭，」安徽省31歲的養殖戶馮成說。他飼養了20萬隻母雞。

目前他繼續飼養著3萬隻已過產蛋高峰期的母雞，而自中國農曆新年後雞蛋價格的下跌已令他的收入減半。

中國的禽蛋業主要由小型的個體戶主導，抵禦風險的能力很弱。

政府本週稱，按照雞蛋價格每公斤4.4元，每公斤飼養成本2.3元來計算，農民每養一隻雞要虧32.5元人民幣。

「雞蛋價格在下跌。而豆粕和玉米這些飼料原料的價格卻還在上漲。日子沒法過了，」馮成說。

四年前，中國的蛋雞數量縮減了10%，因H7N9禽流感爆發令雞蛋和雞肉價格大跌，養殖戶減小了養殖規模。整個禽蛋業因H7N9禽流感遭受了65億美元的損失。

尚不清楚在中國目前超過10億隻的蛋雞中，有多少受到了近期關閉活禽市場的影響。

湖北的雞蛋批發商石晴說，雞蛋供應過量和對感染禽流感的擔心，已經嚴重影響了銷售。

在2016年春節後的一個月中，他賣出了8萬盒、約2,880萬個雞蛋，但今年同期的銷量只有那時的一半左右。

而且，人們還極為擔心禽蛋業要過一段時間才能恢復。

「一般情況下，養殖戶會減少存欄，這樣還可以幫助支撐價格，」武漢芝華商業數據分析有限公司的CEO黃勁文說道。

「但現在因為H7N9，各地關閉活禽市場，人們不敢吃雞，淘汰雞賣不掉，被動地留在雞欄，進一步增加了供應。」黃勁文說。(完)

(編譯 蔡美珍/王洋/王琛；審校 艾茂林/屈桂娟/劉秀紅)

link: